% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Stabilité et performance}

Les considérations concernant la stabilité de l'application peuvent être adressées au moment de sa conception, en s'assurant qu'un grand nombre de serveurs puisse être monitoré de façon concomitante ainsi qu'en prenant en compte la nature des communications en réseau~: Des erreurs peuvent survenir et surviennent régulièrement.
En effet, <<[\dots] les problèmes de réseau informatique (se manifestant par une perte de message ou des erreurs de partitionnement, où l’un des composant du système se déconnecte d’un autre composant) sont une des principales causes d’échec relatives au matériel, et ce pour tout type de système moderne >> \cites[Chapitre 12, Section 1, p.194]{birman_building_1995}[Chapitre 9, Section 1, p.288]{birman_guide_2012}.
\citeauthor{birman_guide_2012} ne considère là que les failles matérielles qui peuvent se produire. % Pas trop de répétition du verbe pouvoir ?
% Pour plus tard: La résolution des failles matérielles sur le réseau entre la machine de l'utilisateur et les serveurs à monitorer ne font pas partie du cadre de recherche. Néanmoins, l'application les prendra en compte
A cela doit encore se rajouter l'éventualité de failles logicielles.

\subsection{Programmation concurrente}

De par la quantité de serveurs à surveiller ainsi que le nombre de différentes requêtes à effectuer pour chacun d'entre eux à une certaine fréquence, il est évident que l'application doit être conçue selon un paradigme de programmation concurrente. %TODO: glossaire
<< Un programme concurrent spécifie deux processus ou plus coopérant à la réalisation d’une tâche >> \cite [Partie I, p.1]{andrews_concurrent_1991}.

\begin{quotationbar}
	Utilisés correctement, les threads peuvent réduire les coûts de développement et d’entretien, tout en améliorant la performance de certaines applications complexes. Les threads permettent de calquer plus facilement la manière dont les êtres humains travaillent et interagissent, en transformant des workflows asynchrones en workflows principalement séquentiels. Ils peuvent également convertir du code alambiqué en un code plus simple à écrire, à lire et à entretenir \cite[Section 1.2, p.3]{goetz_java_2006}.
\end{quotationbar}

Par ailleurs, une conception de programme multithread %TODO: glossaire
permet de tirer avantage des multiples cores %TODO: glossaire
du processeur du téléphone mobile de l'utilisateur.\footnote{
	Le nombre de cores dépend du téléphone mobile utilisé. Il se peut qu'il n'en dispose que d'un seul, pour les vieux modèles par exemple. Néanmoins, la plupart des téléphones de milieu et haut de gamme actuels disposent de processeurs multi-core. %TODO: glossaire
}
En effet, << lorsqu’ils sont correctement conçus, les programmes multithreads peuvent améliorer la cadence en utilisant les ressources existantes du processeur plus efficacement >> \cite[Section 1.2.1, p.3]{goetz_java_2006}.

\subsection{Reactive extensions}

La solution proposée pour concevoir l'application est d'utiliser un librairie (\gls{API}) implémentant le paradigme \emph{\gls{reactivex}}.\\ % Glossaire

\begin{quotationbar}
	ReactiveX est une bibliothèque servant à créer des programmes asynchrones et basés sur des événements, grâce à l’utilisation de séquences observables. Il étend le pattern de l’observateur afin de prendre en charge les séquences de données et/ou des événements. De plus, il ajoute des opérateurs permettant de constituer des séquences simultanément et de manière déclarative, et ce, en éliminant toute préoccupation concernant, entre autre, les threads de bas niveau, la synchronisation, la sécurité des threads, les structures de données simultanées et les systèmes I/O sans blocaque.
	
	[\dots]
	
	ReactiveX est actuellement implementé dans plusieurs langages, de sorte à respecter les expressions idiomatiques de ces mêmes langages, [\dots]~\cite{reactivex.io_reactivex_nodate}~\footnotemark
\end{quotationbar}

\footnotetext{
	La liste de ces langages, pour les implémentations reconnues par `ReactiveX.io', est disponible à cet URL~: %TODO: Glossaire
	\url{http://reactivex.io/languages.html}
}

Certains documents référencés plus loin évoquent ou utilisent d'autres langages de programmation que Java, celui défini par notre cadre de recherche.
Les concepts théoriques de ce paradigme étant semblables pour ces langages, il est évident que les idées reprises de ces documents sont applicables à l'implémentation en Java de \gls{reactivex}. %TODO: Glossaire.
Cette dernière implémentation, celle listée par \emph{ReactiveX.io} et la plus répandue, %TODO: Si possible, trouver une citation
s'appelle \emph{RxJava}.

Bien que l'utilisation de \gls{reactivex} ne rende pas forcément une conception de programme \emph{réactive}
ou asynchrone~\cites[2]{liberty_programming_2011},
cela fait partie des concepts principaux autour desquels s'axe la librairie. %TODO: Probablement lier avec API dans le glossaire.
En outre, << les \emph{observables} de ReactiveX [\dots] ont été conçues dans le but de composer des flux et des séquences de données asynchrones >> \cite{reactivex.io_reactivex_nodate}. Il s'avère justement que l'application doit recevoir des flux continus de données provenant de différents serveurs et doit \emph{réagir} à certains événements.

%TODO: Ajouter un paragraphe sur la composabilité (entre autre venant de la vidéo de la conf de Christensen) et faire un lien vers sont utilisation.

\subsubsection{Le type `Observable'}
%TODO: Mieux décrire les "Observables"

%TODO: Décrire les `items'

Les \emph{Observables} étant des \emph{monads}~\cite{campbell_intro_2012}, %TODO: Glossaire GLHF
ils définissent la logique qui doit être appliquée au flux que l'on veut observer.
Leur définition ne génère aucune communication avec le serveur ni aucun calcul de la part de l'application; il ne s'agit en effet là que de décrire comment \emph{réagir} lorsque l'évènement de la réception de l'information se produit.

Ce n'est que lorsqu'un \emph{observateur}\footnote{
	Le terme anglais `observer' est plus généralement utilisé.
}
souscrit à l'\emph{observable} que la logique est mise en marche et que les fonctions\footnote{ %TODO: Glossaire ? Maybe not
	Leur nom dépend de l'implémentation de \gls{reactivex}. Pour \emph{RxJava}, elles sont appelées `\emph{onSubscribe()}' dû à l'évènement générant leur appel à s'exécuter. Il s'agit là d'une fonction pure. %TODO: Citer ou glossaire.
},
définies dans chaque \emph{observable} comme étant la logique à effectuer lors d'une souscription,
sont appelées dans un thread %TODO: glossaire
faisant partie du thread-pool %TODO: glossaire
qui a été désigné par l'\emph{observable}.\footnote{ %TODO: Citer la doc?
	Il ne s'agit là que d'une description rapide du déroulement d'une souscription. Il est évident qu'une multitude d'autres fonctions viennent complexifier et augmenter les capacités du processus.
}

%TODO: Parler de la "backpressure"

\subsection{Conception}

Afin d'assurer une communication efficace et réactive, l'application utilise les principes cités ci-dessus.

\subsubsection{Composition d'\emph{observables} émettant l'état du serveur}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{./diagrammes/communicationPulseurServeur}
	\caption{Schéma de communication lors de l'appel d'une commande}
	\label{communicationPulseurServeur:fig}
\end{figure}

La \autoref{communicationPulseurServeur:fig} représente la communication avec un serveur à monitorer par le biais du paradigme \gls{reactivex}.
Des \emph{observables}
y sont composés entre-eux, définissant comment gérer le flux de données.
L'\emph{item} émis par les \emph{observables} est ici un ensemble d'informations définissant tout ou partie de l'état de la machine monitorée à un instant $ t $.

Une requête est émise par l'\emph{Observable} faisant interface avec le serveur lors d'une souscription.\footnote{
	En Anglais~: `subscription'
}
Le serveur émettra alors, à un moment donné et une fréquence définie dans la requête, les \hyperref[solution:cha]{informations nécessaires au monitoring}.
Ce type de design peut aussi bien convenir à la réception d'un seul \emph{item} comme à celle d'une séquence d'\emph{items}.
Lors d'un monitoring continu du serveur, une séquence continue d'\emph{items} sera émise.
Elle ne sera arrêtée que lorsque l'utilisateur voudra arrêter le monitoring.

%TODO: Évoquer la gestion des erreurs.

\subsubsection{Parallélisation de la charge de travail}

Il est maintenant possible de lier chaque \emph{observable} à un thread-pool. %TODO: Glossaire

Dans le cas de la \autoref{communicationPulseurServeur:fig}, le \emph{proxy} sera affecté au thread-pool prédéfini de \emph{RxJava} correspondant aux I/O %TODO: Glossaire + Ctrl+F
car il s'occupe des interactions directes avec le serveur.
Celui-ci permet de démarrer chaque nouvelle instance de l'\emph{observable} dans un nouveau thread, ce qui permet de meilleures performances lors d'interactions avec des I/O. %TODO: Citer

% Ne faudrait-t-il pas séparer la description des thread-pools et les remonter avec la description d'RX?

Les autres \emph{observables} sont assignés au thread-pool réservé aux calculs.
Ce dernier comporte un nombre de threads équivalent à $n+1$ cores du processeur faisant fonctionner l'application.\footnote{
	En réalité, à $n+1$ du nombre total de cores de tous les processeurs de la machine mais les téléphones mobiles ne disposent généralement pas de plus d'un processeur, GPU %TODO: Glossaire
	exclus.
}
Il s'agit en effet d'une technique permettant de rapidement optimiser le nombre de threads d'une application~\cite{nield_thomas_2016}.
Bien qu'il ne s'agisse aucunement de la technique la plus développée ou la plus efficace, la considération de son efficience sort du cadre de recherche.

\paragraph{Implications lors du monitoring simultané de plusieurs serveurs~:}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{./diagrammes/communicationAvecServeurs}
	\caption{Schéma de communication lors de l'appel de plusieurs commandes avec plusieurs serveurs}
	\label{communicationServeurs:fig}
\end{figure}

La \autoref{communicationServeurs:fig} illustre un exemple de cas d'utilisation où l'application monitore deux serveurs différents.
Chaque instance du \emph{Pulseur} %TODO: Définir quelque part et peut-être trouver un meilleur nom.
correspond à une souscription complète démontrée en \autoref{communicationPulseurServeur:fig}.

Une instance est effectivement assignée à chaque serveur, permettant, par le biais de l'assignation à un thread-pool comme décrit précédemment, une exécution aussi parallèle que possible.
En effet, la gestion du flux d'items émis par une instance du \emph{Pulseur} ne s'effectue ainsi pas obligatoirement sur le même thread qu'une autre instance.